（新聞） 眾聞 IT男發起「自由之書」記錄逆權夏天 收集感言難忘被捕者提醒「真係唔好畀人拉」

（新聞）
眾聞
IT男發起「自由之書」記錄逆權夏天 收集感言難忘被捕者提醒「真係唔好畀人拉」

撰文: 記者鄭靖而 | 發佈日期: 26.08.19

請支持《眾新聞》，成為訂戶

這個夏天，發生了太多太多，對香港人來說，很難忘。

有群人，很怕這場血與淚的抗爭歷史會被遺忘，很想用文字，把這段屬於每一個香港人的記憶，保留下來。

約一個月前，連登討論區有一則貼文，題為「出一本屬於香港人嘅自由之書」。貼文介紹了出書的計劃：書的前半部分記錄整場反送中運動的發展，包括各個抗爭行動的源起、政府與警方的反應及行動等，後半部分匯集不同崗位的香港人在運動中的感受，印刷完成後將免費派發，目標是希望每個香港人家中都有一本。貼文附上供人填寫感受的表格連結，以及眾籌網站連結，呼籲支持。

發起這個行動的，是一胖一瘦的兩個青年：29歲的Tommy（化名）和18歲的Kenny（化名）。時勢敏感，二人為免麻煩還是不出真名。他們之前在同一間公司工作，早就認識。年紀較大的Tommy如今開IT公司，剛滿18歲的Kenny正就讀大學一年級，修讀IT。

兩個IT仔細述他們出自由之書的計劃。他們說，上半部分將會由2月保安局提出《逃犯條例》修訂開始，順時序一直講到後來的各個抗爭行動，「講番件事點發生、警察做咗咩、示威者做咗咩、官警黑勾結係咩事、行動愈來愈激烈嘅原因、五大訴求係點嚟等等，希望唔熟悉運動嘅人，完整地了解咩係送中條例，同埋我哋要反對嘅原因。」他們的出版計劃仍屬「現在進行式」，上半部分記錄的界線將會劃在8月5日三罷兼七區集會。至於下半部分，則會透過網絡及街站，收集各個不同位置的香港人在運動中的感受。團隊在7月尾至8月初舉辦了數次街站收集意見，不過中途因為出現「前線青年冇錢食飯」的情況，他們加插了「支線任務」，一度化身現金券收集站。

自由之書的最終書名未定，團隊撰寫完成後，會將書翻譯成不同語言，暫定包括英文、西班牙文、日文、德文及法文，將於海外免發派發。

自由之書團隊於7月尾及8月初在旺角東天橋辦了數次街站，本來是打算收集意見，但在現金券捐贈的熱潮下，一度加插收集現金券的「支線任務」。資料圖片
出書的念頭，源於7.21元朗襲撃事件。Tommy一直走得比較前，當天他看到網上有人說元朗有白衣人出動，打算與友人前往支援，由家中坐的士到元朗，不料下車不久，已有白衣人朝著他的方向追過來，幸好當時一架義載車輛駛過，救了他們。7.21的恐怖，對他的衝撃太大，他不想這種荒謬事被人忘記，「好多時，後來嘅行動都會掩蓋咗之前發生嘅事，會唔會兩三個月後已經冇人記得呢件事呢？應該用咩方法去記錄低呢？我選擇咗出一本書。」

他怕這場運動的一切血淚、荒謬，過後會被遺忘，「因為經過雨革同魚革之後，我發現香港人幾善忘。我驚過咗幾年之後，冇人會知呢件事，所以想留一個歷史，希望每個香港人，甚至世界各地都有呢場運動嘅紀錄。」

不想抗爭被遺忘之餘，Tommy亦希望有更多人可以理解抗爭者的想法。不少人責罵示威者「搞咁多嘢做乜」、「搞亂晒香港經濟」，他希望改變這些人的想法，「我想收集一啲香港人嘅感受，畀佢睇番，由第一次諮詢開始，我哋擔心乜嘢，點解我哋唔信任中國呢個法律體系……我相信改變唔到全部人，但我希望可以做到改變佢哋嘅思維，而唔係責怪而家喺前線，隨時孭住暴動罪嗰班人。」

於是Tommy找來較他年輕11歲的Kenny幫忙，兩個IT人不懂寫書，在連登開post後，成功徵召各路人馬幫忙，最後組成一個約30多人的工作小組，分別負責撰寫、排版、校對、翻譯、設計等，團隊當中包括記者、歷史系研究生等。團隊早前已透過網上及街站，收集到近1700多篇感言，現在團隊密鑼緊鼓整理收集所得的香港人感受，及撰寫運動記錄部分。

街站收集到的手寫感言。最右邊的一張，是一個13歲的學生，提出他對今天這個社會的各種不解。相信亦是很多香港人心中問了千百回，也沒有答案的問題。鄭靖而攝

訪問當天甫見面時，Tommy膝上放著一部手提電腦，多張寫滿字的紙攤在他身旁的沙發上，他及Kenny正逐一把在街站收集回來的手寫感言輸入電腦。一式一樣的單行紙上，有人簡單寫下「一個都不能少，加油！」；73歲的老人家字體潦草，寫了支持學生的一番話；13歲的學生寫了一堆問題，不解為何香港變了樣；有人洋洋灑灑寫滿紙張的前後，分析現時的局勢，著年輕人要慎用武力。這些手寫的感言，有600多份，二人笑言「有排打」。

網上留言亦十分踴躍，在連登貼文發佈後的數天，網上連結已收集到超過1000份感受，留言者最小13歲，最老67歲。藉著這次收集市民感受的機會，讓兩個年輕人聽到許多人的故事。主力負責整理感言的Kenny，更說不時都會看得眼紅落淚。

Kenny最記得的，是一個曾經被捕的男子。有次Kenny在旺角東天橋擺街站的時候，一個30多歲、面容憔悴的男子，手裡拿著啤酒，在一個社工陪同下，滿身酒氣走到Kenny身邊，說他是6月9日晚上被捕的其中一人，著Kenny要記下他的故事。Kenny憶述那位男子，不斷叫他們不要被捕，然後講述自己的經歷：當天他被捕期間掉了鞋子，但警員拒絕讓他拾回，要他赤腳步行上警車；到達警署後，警員又不讓他及其他被捕者打電話聯絡律師，在百般懇求下才獲給予一隻烚蛋當晚餐，睡覺時每15分鐘就被拍醒一次，足足折磨了48小時。Kenny說，那位男子參與抗爭，成為他與妻子離婚的導火線。他與男子交談了半小時，印象最深的是男子的精神狀態猶如崩潰，「佢不斷同我哋講，真係唔好畀人拉。睇得出佢好繃緊、好唔穩定。」

本來是前線的Tommy，認識不少前線朋友，亦收集了他們的故事。他說，他認識一群由14歲到40多歲的前線，不少人都是抱著背水一戰的心態，押上自己人生：「有啲因為同屋企人反面或者唔想累到屋企人，到而家都係瞓朋友屋企；好多人都寫定信，萬一畀人拉咗之後，會託人寄返屋企畀老婆仔女；有啲人留咗啲錢畀屋企之後，真係拎晒全部錢去支持場運動，買裝備畀細路，租間嘢畀小朋友瞓。」

Tommy轉述他們的想法：「佢哋嘅情緒係長期處於繃緊狀態。佢哋會覺得，如果場運動輸咗，等如香港輸晒全部嘢，香港會變成香港省；如果場運動輸咗，係有極多數人被捕，佢哋根本冇退路，因為畀人清算嘅時候，一定會落到佢哋身上。佢哋已經將前途押喺運動上，而家係背水一戰。」

「香港自由之書」街站收集香港人感受，獲得不少中老年人的支持。香港自由之書Facebook圖片

除了一些令人痛心的故事，擺街站亦讓他們收集到上一輩人的支持。Tommy說，有不少中年人經過街站，都會停步寫下數句，有些甚至是在連登上看到他們的貼文，專程過來寫留言。很多中老年人看見他們幾個年輕人，就緊握他們的手，說很擔心青年被打、被捕，不時說到流淚。Kenny也受感動：「我哋年齡層好難接觸到中老年人，街站見到好多銀髮族都好支持場運動，冇expect過咁多人都咁支持，甚至有睇落係中咗風嘅伯伯，好努力咁講嘢，叫我mark低佢意見。」

團隊本來的眾籌目標是400至500萬港元，當中主要用作印刷及運費，「當初攬炒巴G20登報都要500、600萬，咁我諗出書應該會再貴啲。」團隊打算，如果籌的錢較預期多，會在海外國家舉辦講述「反送中」運動的展覽，或者將多餘的錢捐給「星火同盟」支援被捕抗爭者。

團隊本來計劃印製150萬本書，其中至少100萬本會以郵寄或經由商店託存的形式，免費派給香港人，其餘的則會寄去海外。不過眾籌的進度不太理想，目前只籌得約8.7萬港元，Tommy說團隊可能會調整計劃，首先推出電子版，暫定初稿會在下月推出，剩下的資金或會印刷實體書，或捐予「星火同盟」。

Tommy說，希望自由之書能在香港及海外流傳，「呢次係我出世到而家最長嘅社運，我覺得值得記錄，希望畀香港人嘅下一代都知道我哋有呢段歷史，亦畀海外嘅人知道香港發生咩事，同埋香港人嘅感受。大家都記得呢件事，監察政府的任務就會喺每個市民身上，唔會再有港豬。」

這個夏天的抗爭記憶，除了血與淚，還有香港人感受到的溫暖。陳展熙攝

了解「讚賞公民計劃」

請加入成為眾新聞的月費訂戶，長期支持我們的工作。所有訂戶都可以收到我們的「每周時事」通訊 。

月費訂戶網址：

每晚10點大家開大嗰窗嗌口號
當係抒發下或者互相鼓勵都好

真係有人嗌㗎 唔洗怕醜

將窗嗌口號變成一種普及的生活方式，會好大感染力

九月一號下午一點機場見

901機場和你塞 Channel

901機場和你塞 公海

901機場和你塞 宣傳